%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=0.7cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Loi binomiale\\Produit scalaire\\Sujet B}
\date{29/05/2015}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no9}

\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
    \node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Application directe --- 3,5 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{En utilisant le triangle de Pascal, calculer $\binom{5}{3}$.}
      \[
        \begin{array}{c|cccccc}
          n\backslash k & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\
          \hline
          1 & 1 & 1 \\
          2 & 1 & 2 & 1 \\
          3 & 1 & 3 & 3 & 1 \\
          4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 \\
          5 & 1 & 5 & 10 & \circled{10} & 5 & 1
        \end{array}
      \]
      Donc $\binom{5}{2}=10$.
    \item \emph{Soit $X$ une variable aléatoire suivant une loi binomiale de paramètres $n=100$ et $p=0,8$. Calculer l'espérance de $X$.}

      $E\left( X \right)=np=100\times0,8=80$
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi binomiale --- 5,5 points]
  \begin{em}
  Une kermesse propose le jeu suivant. Une urne contient 17 boules noires et 3 boules rouges. Le joueur tire dix boules avec remise, et la partie est gagnée s'il a obtenu au moins deux boules rouges. On s'intéresse à la probabilité de gagner.

  On appelle $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre de boules rouges tirées parmi les dix boules.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Justifier que $X$ suit une loi binomiale, dont on précisera les paramètres.}
      La variable $X$ comptabilise le nombre de succès (obtenir une boule rouge) durant la répétition de dix épreuves de Bernoulli, identiques et indépendances. Elle suit donc une loi binomiale de paramètres $n=10$ et $p=\frac{3}{17+3}=\frac{3}{20}$.
    \item \emph{Calculer $P\left( X=1 \right)$.}
      \begin{align*}
        P\left( X=1 \right) &= \binom{10}{1}\left( \frac{3}{20} \right)^1\left( 1-\frac{3}{20} \right)^{10-1} \\
        &= 10\times \frac{3}{20} \times \left( \frac{17}{20} \right)^9 \\
        &\approx 35\%
      \end{align*}
  \end{enumerate}
  On admet que $P\left( X=0 \right)=19,7~\%$. 
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item \emph{Calculer $P\left( X\geq2 \right)$. En déduire la probabilité de gagner une partie.}
      Les évènements $X\geq2$ et $X<2$ (ce dernier étant équivalent à $X=0$ ou $X=1$) sont complémentaires, donc :
      \begin{align*}
      P\left( X\geq2 \right) &= 1-P\left( X<2 \right) \\
      &= 1-P\left( X=0 \right)-P\left( X=1 \right) \\
      &\approx 1-0,197-0,35\\
      &\approx 0,45
    \end{align*}
    La probabilité de gagner est donc 45\%.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 8 points]
  \begin{em}
  Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère :
  \begin{itemize}
    \item la droite $\mathcal{D}$ passant par $A\left( 15; 4 \right)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}\left( 4; -3 \right)$ ;
    \item le cercle $\mathcal{C}$ de centre $I\left( 8; 3 \right)$ et de rayon $5$.
  \end{itemize}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer qu'une équation cartésienne de $\mathcal{D}$ est $-4x+3y+48=0$.}
      Soit $M\left( x,y \right)$ un point de $\mathcal{D}$. Alors les vecteurs $\vecteur{AM}\coord{x-15}{y-4}$ et $\vecteur{u}$ sont orthogonaux, et :
      \begin{align*}
        \vecteur{AM}.\vecteur{u} &= 0 \\
        \left( x-15 \right)\times4+\left( y-4 \right)\times\left( -3 \right) &= 0 \\
        4x-3y-60+12 &= 0\\
        4x-3y-48 &= 0\\
        -4y+3y+48&=0
      \end{align*}
    \item \emph{Montrer qu'une équation cartésienne de $\mathcal{C}$ est $\left( x-8 \right)^2+\left( y-3 \right)^2=25$.}
      L'équation cartésienne d'un cercle de centre de coordonnées $I\left( x_I, y_I \right)$ et de rayon $r$ est $\left( x-x_I \right)^2+\left( y-y_I \right)^2=r^2$. Appliqué aux données du problème, cela donne le résultat attendu.
    \item \emph{On considère le point $H\left( 12; 0 \right)$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que $H$ appartient à $\mathcal{D}$ et à $\mathcal{C}$.}
          Vérifions que les coordonnées de $H$ vérifient les équations de $\mathcal{D}$ et $\mathcal{C}$.

          \begin{align*}
            -4\times12+3\times0+48 &= -48+0+48\\
            &= 0
          \end{align*}
          Donc $H\in\mathcal{D}$.
          \begin{align*}
            \left( 12-8 \right)^2+\left( 0-3 \right)^2&=4^2+\left( -3 \right)^2\\
            &= 16+9\\
            &=25
          \end{align*}
          Donc $H\in\mathcal{C}$.
        \item \emph{Montrer que les vecteurs $\vecteur{IH}$ et $\vecteur{AH}$ sont orthogonaux.}
          Calculons le produit scalaire $\vecteur{IH}.\vecteur{AH}$, après avoir calculé les coordonnées des deux vecteurs : $\vecteur{IH}\coord{4}{-3}$ et $\vecteur{AH}\coord{-3}{-4}$ :
          \begin{align*}
            \vecteur{IH}.\vecteur{AH} &= 4\times-3+-3\times-4\\
            &= -12+12\\
            &= 0
          \end{align*}
          Les vecteurs sont donc orthogonaux.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Quelle est la position relative de $\mathcal{D}$ et $\mathcal{C}$ ? Justifier.}
      Puisque $\vecteur{IH}$ et $\vecteur{AH}$ sont orthogonaux, alors les droites $\left( IH \right)$ et $\left( AH \right)$ sont perpendiculaires. Or $\left[ IH \right]$ est un rayon. La droite  $\left( AH \right)$ est donc une droite perpendiculaire à un rayon passant par l'extrémité de ce rayon : c'est une tangente.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Trigonométrie --- 4 points]
  ~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Donner la formule permettant de calculer $\cos a-b$.}
      Formule du cours :
      \[\cos a-b = \cos a\cos b+\sin a\sin b\]
    \item \emph{Exprimer $\frac{2}{3}-\frac{1}{4}$ sous la forme d'une fraction irréductible.}
      \begin{align*}
        \frac{2}{3}-\frac{1}{4} &= \frac{8}{12}-\frac{3}{12}\\
        &= \frac{5}{12}
      \end{align*}
    \item \emph{En déduire une valeur exacte de $\cos \frac{5\pi}{12}$.} En utilisant les deux résultats précédents, cela donne :
      \begin{align*}
        \cos\frac{5\pi}{12} &= \cos\left( \frac{2\pi}{3}-\frac{1\pi}{4}\right) \\
        &= \cos\frac{2\pi}{3}\cos\frac{\pi}{4}+\sin\frac{2\pi}{3}\sin{\frac{\pi}{4}} \\
        &= -\frac{1}{2}\times\frac{\sqrt{2}}{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}\times\frac{\sqrt{2}}{2} \\
        &= -\frac{\sqrt{2}}{4}+\frac{\sqrt{6}}{4}\\
        &= \frac{-\sqrt{2}+\sqrt{6}}{4}
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
